% !TeX document-id = {0be8c18c-9430-4e9a-bdd9-12beadebfebc}
% !TeX TXS-program:bibliography = txs:///biber
\documentclass[11pt]{beamer}
\uselanguage{portuguese}
\languagepath{portuguese}
\deftranslation[to=portuguese]{Theorem}{Teorema}
\deftranslation[to=portuguese]{Definition}{Definição}
\deftranslation[to=portuguese]{theorem}{teorema}
\deftranslation[to=portuguese]{Example}{Exemplo}
\deftranslation[to=portuguese]{example}{exemplo}
\deftranslation[to=portuguese]{Lemma}{Lema}
\deftranslation[to=portuguese]{lemma}{Lema}
\deftranslation[to=portuguese]{Corollary}{Corolário}
\deftranslation[to=portuguese]{corollary}{corolário}
%\deftranslation[to=portuguese]{and}{e}


\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{color}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{tikz}
\usepackage{subcaption}
%\usepackage{appendixnumberbeamer}

\newenvironment{transitionframe}{
	\setbeamercolor{background canvas}{bg=yellow}
	\begin{frame}}{
	\end{frame}
}
\usetheme{default}
\usefonttheme{structuresmallcapsserif}

%% I use a beige off white for my background
\definecolor{MyBackground}{RGB}{255,253,218}
\useinnertheme[shadow]{rounded}
\setbeamercolor{block title}{bg=MyBackground}
\setbeamercolor{block body}{bg=MyBackground}
\setbeamercolor{example title}{bg=MyBackground}
\setbeamercolor{example body}{bg=MyBackground}


\newcommand{\blue}[1]{\textcolor{blue}{#1}}
\newcommand{\red}[1]{\textcolor{red}{#1}}
\newcommand{\purple}[1]{\textcolor{purple}{#1}}
\newcommand{\gray}[1]{\textcolor{gray}{#1}}
\setbeamertemplate{navigation symbols}{}
%\setbeamertemplate{page number in head/foot}[appendixframenumber]

%\usepackage{graphics}
\usepackage{graphicx}

\definecolor{blue_emph}{RGB}{0,114,178}
\definecolor{red}{RGB}{213,94,0}
\definecolor{yellow}{RGB}{240,228,66}
\definecolor{green}{RGB}{0,158,115}
\definecolor{purple}{RGB}{204,121,167}
\definecolor{orange}{RGB}{230,159,0}
\definecolor{lightblue}{RGB}{86,180,233}

%\setbeamercolor{frametitle}{fg=blue}
%\setbeamercolor{title}{fg=blue}
\setbeamertemplate{footline}[frame number]
\setbeamertemplate{navigation symbols}{} 
\setbeamertemplate{itemize items}{-}
%\setbeamercolor{itemize item}{fg=blue}
%\setbeamercolor{itemize subitem}{fg=blue}
\setbeamertemplate{enumerate items}[default]
%\setbeamercolor{enumerate subitem}{fg=blue}
\setbeamercolor{button}{bg=MyBackground,fg=blue}
\usefonttheme{structuresmallcapsserif}

%\setbeamercolor{section in toc}{fg=blue}
%\setbeamercolor{subsection in toc}{fg=red}
\setbeamersize{text margin left=1em,text margin right=1em} 


\usepackage{appendixnumberbeamer}

\usepackage[
backend=biber,
style=authoryear,
natbib=true
]{biblatex}
\addbibresource{../bibliography.bib}

\newenvironment{wideitemize}{\itemize\addtolength{\itemsep}{10pt}}{\enditemize}
\newenvironment{wideenumerate}{\enumerate\addtolength{\itemsep}{10pt}}{\endenumerate}
\newenvironment{halfwideitemize}{\itemize\addtolength{\itemsep}{0.5em}}{\enditemize}
\newenvironment{halfwideenumerate}{\enumerate\addtolength{\itemsep}{0.5em}}{\endenumerate}

\def\signed #1{{\leavevmode\unskip\nobreak\hfil\penalty50\hskip2em
		\hbox{}\nobreak\hfil(#1)%
		\parfillskip=0pt \finalhyphendemerits=0 \endgraf}}

\newsavebox\mybox
\newenvironment{aquote}[1]
{\savebox\mybox{#1}\begin{quote}}
	{\signed{\usebox\mybox}\end{quote}}

\newtheorem{proposition}{Proposição}



\author{Luis A. F. Alvarez}
\title{Probabilidade e Estatística}
\subtitle{Aula 1 -- Medida e Probabilidade}
%\logo{}
%\institute{}
\date{\today}
%\subject{}
%\setbeamercovered{transparent}

\begin{document}
	
	\maketitle

\begin{frame}{Formalizando a noção de incerteza}
	\begin{itemize}
		\item A Estatística está fundamentalmente associada à tomada de decisão sob incerteza.
		\begin{itemize}
			\item Qual a ``melhor'' estimativa para o salário médio de uma população, com base em uma amostra dessa população?
			\item Como quantificar minha incerteza acerca de uma projeção da taxa de inflação futura?
		\end{itemize}
		\item A linguagem formal para se expressar a incerteza é aquela das probabilidades.
		\begin{itemize}
			\item Probabilidades são funções matemáticas que quantificam a ``confiança'' que possuímos sobre diferentes {\color{blue}eventos} e que respeitam certos axiomas.
		\end{itemize}
		\item A definição rigorosa das probabilidades e o estudo de suas propriedades são um pré-requisito operacional para a Estatística.
		\begin{itemize}
			\item Ocuparemo-nos com o estudo formal da teoria das probabilidades na primeira parte do curso.
		\end{itemize}
		
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{$\sigma$-álgebra e espaço mensurável}
	No que segue, seja $\Omega$ um espaço genérico.
\begin{definition}
	Uma $\sigma$-álgebra em $\Omega$ é uma família $\Sigma$ de subconjuntos de  $\Omega$, i.e. $\Sigma \subseteq 2^\Omega$, que satisfaz as seguintes propriedades:
	\begin{enumerate}
		\item $\emptyset, \Omega \in \Sigma$.
		\item Se $A \in \Sigma$, então $A^\complement \in \Sigma$.
		\item Se $(A_n)_{n \in \mathbb{N} }\in \Sigma^\mathbb{N}$, então $\cup_{n \in \mathbb{N}}A_n \in \Sigma$. 
	\end{enumerate}

\end{definition}
\vspace{1em}
\begin{itemize}
	\item 	Uma $\sigma$-álgebra é uma família de subconjuntos de  $\Omega$ fechada sob complementação e uniões enumeráveis de elementos de $\Sigma$.
	\begin{itemize}
		\item Também fechada por intersecções enumeráveis.
	\end{itemize}
	\item Exemplos de $\sigma$-álgebras: $\{\emptyset, \Omega\}$ e $2^\Omega$.
	\begin{itemize}
		\item  Seja $A \subseteq \Omega$, $A \notin \{\emptyset, \Omega\}$. Também é $\sigma$-álgebra $\{\emptyset, A, A^\complement, \Omega\}$.
	\end{itemize}
	\item O par $(\Omega, \Sigma)$ é conhecido como {\color{blue}espaço mensurável}.
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{$\sigma$-álgebra gerada e $\sigma$-álgebra de Borel}
	\begin{itemize}
		\item De modo geral, $\sigma$-álgebras são objetos difíceis de serem manipulados.
		\item Por esse motivo, dado um subconjunto ``tratável'' $\mathcal{I}\subseteq 2^\Omega$, definimos como $\sigma(\mathcal{I})$ a menor (no sentido da relação de inclusão $\subseteq$) $\sigma$-álgebra em $\Omega$ que contém $\mathcal{I}$.
			\begin{itemize}
				\item Isto, é, se $\mathcal{A}$ é qualquer outra $\sigma$-álgebra que contém $\mathcal{I}$, então $\sigma(\mathcal{I}) \subseteq \mathcal{A}$
				\item Objeto está sempre bem-definido, visto que:
				$$\sigma(\mathcal{I}) = \cap_{\mathcal{A}\subseteq 2^\Omega: \mathcal{A} \text{ é $\sigma$-álgebra} } \mathcal{A} \neq \emptyset\, .$$
			\end{itemize}
			\item Se $\Omega$ é um espaço topológico (i.e. espaço munido da noção de aberto ou fechado), denotamos por $\mathcal{B}(\Omega)$ a menor $\sigma$-álgebra que contém os conjuntos abertos de $\Omega$, também conhecida como $\sigma$-álgebra de Borel.
			\begin{itemize}
				\item $\mathcal{B}(\mathbb{R}^d)$ é a menor $\sigma$-álgebra  que contém os abertos em $\mathbb{R}^d$ (abertos induzidos pela distância Euclidiana).
			\end{itemize}
	\end{itemize}
	\begin{lemma}
		Seja $\mathcal{I} = \{ \prod_{j=1}^d(-\infty, c_j] : c \in \mathbb{R}^d\}$, então:
		$\sigma(\mathcal{I}) = \mathcal{B}(\mathbb{R}^d)$.
	\end{lemma}
\end{frame}

\begin{frame}{Medida e espaço de medida}
\begin{definition}
Seja $(\Omega, \Sigma)$ um espaço mensurável. Uma função $\mu: \Sigma \mapsto [0,\infty]$ é uma medida sobre $(\Omega, \Sigma)$ se:
\begin{itemize}
	\item $\mu(\emptyset) = 0$.
	\item Seja $(A_n)_{n \in \mathbb{N} }\in \Sigma^\mathbb{N}$ tal que $A_i \cap A_j = \emptyset$ para todo $i \neq j$, então:
	$$\mu\left(\cup_{n \in \mathbb{N}} A_n\right) = \sum_{n=1}^\infty \mu(A_n)$$.
\end{itemize}
\end{definition}
\vspace{1em}
\begin{itemize}
	\item Tripla $(\Omega, \Sigma, \mu)$ é conhecida como espaço de medida.
	\item Medida é dita \textbf{finita} se $\mu(\Omega) < \infty$.
	\item Medida é dita \textbf{$\boldsymbol{\sigma}$-finita} se $\Omega = \cup_{n=1}^\infty A_n$, com $\{A_n \in \Sigma: n \in \mathbb{N}\}$ disjuntos e $\mu(A_n) < \infty$ para todo $n \in \mathbb{N}$. 
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{Probabilidade e espaço de probabilidade}
\begin{definition}
	Seja $(\Omega, \Sigma)$ um espaço mensurável. Uma função $\mathbb{P}: \Sigma \mapsto [0,1]$ é uma {medida de \color{red} probabilidade} sobre $(\Omega, \Sigma)$ se:
	\begin{itemize}
		\item $\mathbb{P}(\emptyset) = 0$ e {\color{red}$\mathbb{P}(\Omega)=1$}.
		\item Seja $(A_n)_{n \in \mathbb{N} }\in \Sigma^\mathbb{N}$ tal que $A_i \cap A_j = \emptyset$ para todo $i \neq j$, então:
		$$\mathbb{P}\left(\cup_{n \in \mathbb{N}} A_n\right) = \sum_{n=1}^\infty \mathbb{P}(A_n)$$.
	\end{itemize}
\end{definition}
\vspace{1em}
\begin{itemize}
	\item Uma probabilidade nada mais é do que uma medida finita com a normalização $\mathbb{P}[\Omega]=1$.
	\item Tripla $(\Omega, \Sigma, \mathbb{P})$ é conhecida como espaço de probabilidade. 
\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Interpretação e o porquê da construção}
\begin{itemize}
	\item Em Probabilidade, o espaço $\Omega$ é usualmente conhecido como {\color{blue}espaço amostral}.
	\begin{itemize}
		\item Espaço onde mora a incerteza do problema em questão.
	\end{itemize}
	\item Natureza ou acaso sorteia um ponto $\omega \in \Omega$ de acordo com a lei de probabilidade $\mathbb{P}$.
	\begin{itemize}
		\item Elementos $E\in \Sigma$ são os {\color{blue}eventos}, aos quais prescrevemos uma probabilidade $\mathbb{P}[E]$ de que o sorteio resulte em $\omega \in E$.
	\end{itemize}
	\item Uma dúvida que pode restar é por que não definimos a probabilidade sobre $2^\Omega$. Em outras palavras, por que temos de fazer recurso ao conceito de $\sigma$-álgebra?
	\begin{itemize}
		\item Embora, em espaços simples (por exemplo, quando $\Omega$ é finito), possamos definir uma probabilidade sobre a $\sigma$-álgebra $2^\Omega$, este não é o caso para espaços mais complexos, como $(0,1]$.
		\item Nesses casos, \textbf{não} é possível definir uma probabilidade de forma consistente sobre todos os subconjuntos de $(0,1]$.

	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}



\begin{frame}{Propriedades básicas de medidas}
\begin{proposition}
	Seja $(\Omega, \Sigma, \mu)$ um espaço de medida. Então:
	\begin{wideenumerate}
		\item Se $A, B \in \Sigma$, com $A \subseteq B$, então, $\mu(A)\leq \mu(B)$.
		\begin{halfwideitemize}
			\item Além disso, se $\mu(A)<\infty$, $\mu(B\setminus A) = \mu(B) - \mu(A)$.
		\end{halfwideitemize}
		\item Seja $A_1, \ldots, A_n \in \Sigma$, então $\mu(\cup_{i=1}^n A_i)\leq \sum_{i=1}^n \mu(A_i) $.
		\item Seja $(F_n)_{n\in \mathbb{N}} \in \Sigma^{\mathbb{N}}$, com $F_i \subseteq F_{i+1}$ para todo $i\in \mathbb{N}$, então $\mu(F_n) \uparrow \mu(\cup_{i \in \mathbb{N}} F_i)$.
				\item Seja $(F_n)_{n\in \mathbb{N}} \in \Sigma^{\mathbb{N}}$, com $F_i \supseteq F_{i+1}$ para todo $i\in \mathbb{N}$ e {\color{blue}$\mu(F_1)<\infty$}, então $\mu(F_n) \downarrow \mu(\cap_{i \in \mathbb{N}} F_i)$.
		\item Seja $(A_n)_{n\in \mathbb{N}} \in \Sigma^{\mathbb{N}}$, então $\mathbb{\mu}[\cup_{n \in \mathbb{N}}A_n] \leq \sum_{n=1}^\infty  \mathbb{\mu}[A_n]$.
	\end{wideenumerate}
	\end{proposition}
\end{frame}

\begin{frame}{$\pi$-sistema}
\begin{itemize}
	\item Seja $(\Omega, \Sigma)$ um espaço mensurável, e $\mu_1$ e $\mu_2$ duas medidas sobre $\Sigma$.
	\item Em alguns casos, estamos interessados em verificar se $\mu_1 = \mu_2$.
	\begin{itemize}
		\item No entanto, verificar se $\mu_1(A) = \mu_2(A)$ para todo $A \in \Sigma$ pode ser complicado.
	\end{itemize}
	\item O resultado abaixo nos mostra que é suficiente verificar a igualdade em um subconjunto menor de eventos.
\end{itemize}
	\begin{definition}
		Um $\pi$-sistema em $\Omega$ é uma família $\mathcal{I}$ de subconjuntos de $\Omega$, i.e. $\mathcal{I}\subseteq 2^\Omega$, que satisfaz:
		$$I_1, I_2 \in \mathcal{I} \implies I_1 \cap I_2 \in \mathcal{I}$$
	\end{definition}
	\begin{lemma}
		(Lema do $\pi$-sistema) Seja $(\Omega, \Sigma)$ um espaço mensurável, $\mu_1$ e $\mu_2$ duas medidas sobre $\Sigma$, e $\mathcal{I}$ um $\pi$-sistema tal que $\Sigma = \sigma(\mathcal{I})$. Se $\mu_1(I) = \mu_2(I)$ para todo $I \in \mathcal{I}$ e $\mu_1(\Omega) = \mu_2(\Omega) < \infty$, então:
		$$\mu_1 = \mu_2$$
	\end{lemma}

\end{frame}

\begin{frame}{O espaço de probabilidade $((0,1],\mathcal{B}(0,1], \operatorname{Leb})$}
\begin{itemize}
	\item Um espaço de probabilidade bastante importante é aquele em que o espaço amostral é $(0,1]$, dotado da $\sigma$-álgebra de Borel $\mathcal{B}(0,1]$, e a medida de probabilidade é a {\color{red}medida uniforme ou de Lebesgue} em $(0,1]$, que é {\color{blue}caracterizada} (i.e. unicamente definida) por:
	
	$$\operatorname{Leb}(0,c] = c,\quad c \in [0,1]\, .$$
	\begin{itemize}
		\item Note que, pelo lema do $\pi$-sistema, é suficiente conhecer $\operatorname{Leb}$ no conjunto de intervalos $\mathcal{I} = \{(0,c], c \in [0,1]\}$ para caracterizá-la, visto que qualquer outra medida de probabilidade que coincida nesse conjunto, coincidirá em $\mathcal{B}(0,1] = \sigma(\mathcal{I})$.
	\end{itemize}
	\item {\color{orange}Existência} do espaço $((0,1],\mathcal{B}(0,1], \operatorname{Leb})$ será demonstrada por vocês na lista.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Quase certamente e infinitamente frequente}
\begin{itemize}
	\item Seja $(\Omega, \Sigma,\mathbb{P})$ um espaço de probabilidade.
	\item Dizemos que uma afirmação $a: \Omega \mapsto \{V,F\}$ vale $\mathbb{P}$-quase certamente se $S_a \coloneqq \{\omega \in \Omega: a(\omega)=V\}$ é mensurável (i.e. $S_a \in \Sigma$) e:
	$$\mathbb{P}[S_a] = 1$$
	\item Seja $(E_n)_{n \in \mathbb{N}} \in \Sigma^{\mathbb{N}}$ uma sequência de eventos. Damos o nome {\color{red}$E_n$ inifinitamente frequente} ao evento
	$$\limsup_{n \to \infty} E_n \coloneqq \cap_{n \in \mathbb{N}}  \cup_{k\geq n}E_k$$
	\item De onde vem o nome? Observe que:
	$$ \omega \in \cap_{n \in \mathbb{N}}  \cup_{k\geq n}E_k \iff \forall n \in \mathbb{N}, \exists k \geq n, \omega \in E_k$$
\end{itemize}
\vspace{-1em}
	\begin{lemma}
	Seja $(E_n)_{n \in \mathbb{N}} \in \Sigma^{\mathbb{N}} $ uma sequência de eventos.
	\begin{enumerate}
		\item Se $\mathbb{P}[E_n]=1 $ para todo $n \in \mathbb{N}$, $\mathbb{P}[\cap_{n \in \mathbb{N}}E_n]=1$.
		\item (Primeiro lema de Borel-Cantelli) Se $\sum_{n=1}^\infty \mathbb{P}[E_n] < \infty$, $\mathbb{P}[\limsup_{n \to \infty} E_n] = 0$.
	\end{enumerate}
\end{lemma}
\end{frame}



\begin{frame}{Função mensurável e variável aleatória}
Sejam $(\Omega_1, \Sigma_1)$ e $(\Omega_2, \Sigma_2)$ espaços mensuráveis.  Uma função $f: \Omega_1 \mapsto \Omega_2$ é dita $\Sigma_1 \slash \Sigma_2$-mensurável se: 

$$f^{-1}(B) \in \Sigma_1, \quad \forall B \in \Sigma_2$$

Nesse contexto, dizemos que uma função $X:  \Omega_1 \mapsto \mathbb{R}$ é uma {\color{red}variável aleatória (real)} se ela for $\Sigma_1/\mathcal{B}(\mathbb{R})$-mensurável, isto é:

$$X^{-1}(B) \in  \Sigma_1, \quad \forall B \in \mathcal{B}(\mathbb{R})$$

Além disso, dizemos que uma função com valores na reta estendida $Y:  \Omega_1 \mapsto \mathbb{R}\cup\{\infty,-\infty\}$ é uma {\color{red}variável aleatória (real) estendida} se ela for $\Sigma_1/\mathcal{B}(\mathbb{R} \cup\{\infty,-\infty\})$-mensurável, isto é:

$$Y^{-1}(B) \in  \Sigma_1, \quad \forall B \in \mathcal{B}(\mathbb{R}\cup\{\infty,-\infty\})$$
\end{frame}

\begin{frame}{Variável aleatória: interpretação}
	\begin{itemize}
		\item Uma variável aleatória real é tão somente uma transformação mensurável do espaço onde mora a incerteza para os números reais.
		\begin{itemize}
			\item Requerimento de mensurabilidade é o mínimo que precisamos para calcularmos probabilidades aos eventos associados com esta variável.
			\item Variáveis aleatórias reais estendidas são importantes quando trabalhamos com limites.
		\end{itemize}
		\item Dado um espaço mensurável $(\Omega, \Sigma)$, denotaremos o espaço de variáveis aleatórias reais com domínio em $\Omega$ e $\Sigma$-mensuráveis por $m(\Sigma)$.
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Verificação da mensurabilidade}
\begin{lemma}
	Sejam $(\Omega_1, \Sigma_1)$ e $(\Omega_2, \Sigma_2)$ espaços mensuráveis. Considere uma função $f: \Omega_1 \mapsto \Omega_2$. Se $f^{-1}(I) \in \Sigma_1$ para todo $I \in \mathcal{I}$, com $\sigma(\mathcal{I}) = \Sigma_2$, então $f$ é mensurável.
\end{lemma}
\begin{corollary}
	Um mapa $X: \Omega \mapsto \mathbb{R}$ é uma variável aleatória real se:
	$X^{-1}(-\infty,c] = \{\omega : X(w) \leq c\} \in \Sigma, \quad \forall c \in \mathbb{R} \, .$
\end{corollary}
\end{frame}

\begin{frame}{Mensurabilidade: propriedades}
	\begin{lemma}
		Considere um espaço mensurável $(\Omega, \Sigma)$:
		\begin{enumerate}
			\item Sejam $X_1,X_2 \in m(\Sigma)$ e $\lambda \in \mathbb{R}$, então $\lambda X_1, X_1 + X_2, X_1 \cdot X_2 \in m(\Sigma)$.
			\item Seja $Y \in m(\Sigma)$, $f \in m(\mathcal{B}(\mathbb{R}))$, então $f\circ Y  \in m(\Sigma)$.
			\item Seja $(X_n)_{n\in \mathbb{N}}$ uma sequência de elementos de $m(\Sigma)$, então:
				$$\inf_{n \in \mathbb{N}} X_n,\, \liminf_{n\to \infty} X_n,\, \limsup_{n \to \infty}X_n$$ 
				são variáveis aleatórias reais estendidas.
			\end{enumerate}
		\end{lemma}
	\end{frame}


\begin{frame}{$\sigma$-álgebra gerada}
	\begin{itemize}
		\item 	Seja $(\Omega, \Sigma )$ um espaço mensurável, e $X$ uma variável aleatória.
		\item Definimos a $\sigma$-álgebra gerada por $X$, denotada por $\sigma(X)$, como a menor sub-$\sigma$-álgebra de $\Sigma$ tal que $X$ é $\sigma(X)$-mensurável.
		\begin{itemize}
			\item Fácil mostrar que $\sigma(X) = \{X^{-1}(B): B \in \mathcal{B}(\mathbb{R})\}$.
		\end{itemize}
		\item De modo mais geral, dada uma coleção de variáveis aleatórias $\{X_\theta: \theta \in \Theta\}$ com domínio em $\Omega$, denotamos por $\sigma(\{X_\theta: \theta \in \Theta\})$ a menor $\sigma$-álgebra contida em $\Sigma$ tal que cada $X_\theta$, $\theta \in \Theta$, é mensurável.
		
			\end{itemize}
\begin{proposition}
	Sejam $X_1,\ldots, X_n \in m(\Sigma)$. Então $Y \in m(\sigma(X_1,\ldots, X_n))$ se, e somente se, existir uma $f: \mathbb{R}^n \mapsto \mathbb{R}$ $\mathcal{B}(\mathbb{R}^n)\slash \mathcal{B}(\mathbb{R})$-mensurável tal que $Y = f(X_1,\ldots, X_n)$.
\end{proposition}

\end{frame}

\begin{frame}{Lei de probabilidade induzida e função de distribuição}
	\begin{itemize}
	\item 	Seja $(\Omega, \Sigma, \mathbb{P} )$ um espaço de probabilidade, e $X$ uma variável aleatória.
	\item Observe que $X$ induz uma medida de probabilidade $\mathcal{L}_X$ sobre $(\mathbb{R},\mathcal{B}(\mathbb{R}))$, dada por $\mathcal{\mathcal{L}}_X(B)\coloneqq  \mathbb{P}[\{\omega \in \Omega: X(\omega) \in B\}] = \mathbb{P}[X^{-1}(B)]$, $B \in \mathcal{B}(\mathbb{R})$.
	\begin{itemize}
		\item A essa medida de probabilidade costumamos dar o nome de lei (de probabilidade) de $X$
	\end{itemize}
	\item Pelo lema do $\pi$-sistema, para conhecer $\mathcal{L}_X$, basta conhecermos as probabilidades associadas aos eventos $\mathcal{L}_X(-\infty,c]$, $c \in \mathbb{R}$.
	\begin{itemize}
		\item À função $F_X(c) = \mathcal{L}_X(-\infty,c]$, $c \in \mathbb{R}$ damos o nome de {\color{blue}função de distribuição de $X$}.
\end{itemize}
\begin{proposition}
	Seja $F_X$ uma função de distribuição de uma variável aleatória $X$ definida num espaço de probabilidade. Então:
	\begin{enumerate}
		\item $F_X(c) \in [0,1]\  \forall c \in \mathbb{R}$; e $c \leq c'\implies F_X(c) \leq F_X(c')$.
		\item $\lim_{c \to - \infty}F_X(c) =0$ e $\lim_{c \to +\infty}F_X(c) =1$.
		\item $F_X$ é contínua à direita e os limites à esquerda existem.
	\end{enumerate}
\end{proposition}
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{Construção reversa}
\begin{itemize}
	\item A proposição anterior nos mostra que a função de distribuição de uma variável aleatória $X$ satisfaz as propriedades 1-3 discutidas anteriormente.
	\item Uma pergunta reversa é se, dada uma função $F$ com as propriedades 1-3 anteriores, é possível definir um espaço de probabilidade e uma variável aleatória $X$ com função de distribuição $F$.
	\begin{itemize}
		\item Afirmação é verdadeira, e sua construção é conhecida como {\color{blue}representação de Skorokhod}.
		\item Construção depende da existência do espaço de probabilidade $([0,1],\mathcal{B}[0,1], \operatorname{Leb})$.
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Independência}
	\begin{itemize}
		\item Seja $(\Omega, \Sigma,\mathbb{P})$ um espaço de probabilidade.
		\item Uma coleção $\{\mathcal{G}_j\}_{j \in \mathcal{C}}$ de sub-$\sigma$-álgebras de $\Sigma$ é dita independente se, para toda coleção de eventos $G_j \in \mathcal{G}_j$, $j \in \mathcal{C}$, e quaisquer $j_1, j_2, \ldots, j_k \in \mathcal{C}$ \emph{distintos}, com $k < \infty$:
		
		$$\mathbb{P}[G_{j_1}\cap G_{j_2}\cap \ldots \cap G_{j_k}] = \prod_{l=1}^k \mathbb{P}[G_{j_l}]\, ,$$
		\item Uma coleção de variáveis aleatórias $\{{X}_j \}_{j \in \mathcal{C}}$ é independente se $\{\sigma(X_j)\}_{j \in \mathcal{C}}$ são independentes.
		\item Uma coleção de eventos $\{E_j\}_{j\in \mathcal{C}}$ é independente se a sequência de $\sigma$-álgebras ``simples''   $\{\{\emptyset, E_j, E_j^{\complement},\Omega\}\}_{j\in \mathcal{C}}$ é independente.
		\begin{itemize}
			\item Essa definição concorda com a nossa noção ``básica'' de independência.
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Verificação da Independência}
\begin{lemma}
	Sejam $\mathcal{I}$ e $\mathcal{J}$ dois $\pi$-sistemas. Se
	$$\mathbb{P}[I \cap J] = \mathbb{P}[I]\mathbb{P}[J],\quad \forall I \in \mathcal{I}, J \in \mathcal{J}\, ,$$
	então $\sigma(\mathcal{I})$ e $\sigma(\mathcal{J})$ são independentes.
\end{lemma}
\begin{corollary}
	Variáveis aleatórias $(X_i)_{i=1}^n$ são independentes se, para todo $c_1, c_2,\ldots, c_n \in \mathbb{R}$:
	$$\mathbb{P}[\cap_{i=1}^n \{\omega \in \Omega: X_i(\omega) \leq c\}] = \prod_{i=1}^n \mathbb{P}[\{\omega \in \Omega: X_i(\omega) \leq c_i\}]$$
\end{corollary}
\end{frame}


\begin{frame}{Segundo lema de Borel-Cantelli}
\begin{lemma}
	Sejam $E_1,E_2,\ldots$ uma sequência de eventos \textit{independentes}. Se:
	$\sum_{i=1}^\infty \mathbb{P}[E_i]=\infty$
	então $\mathbb{P}[\limsup_{n}E_n]=1$.
\end{lemma}
\end{frame}
	%\begin{frame}[allowframebreaks]{Bibliografia}
	%\printbibliography
	%\end{frame}
\end{document}